\section{Le V\&V}

\begin{frame}
	\frametitle{Principes du V\&V}
	\begin{definition}
		On regroupe sous le terme de V\&V les processus visant à \emph{vérifier} un logiciel de simulation numérique et à \emph{valider} les études réalisées.
	\end{definition}
	\begin{block} {Remarque: }
		Il existe un troisième niveau qu'on appelle <<certification>> ou <<acceptance>> qui sert à valider non pas le processus du logiciel mais le niveau de compétence du modélisateur.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Vérification}
	\begin{block}{Quoi ?}
		Vérifier que les équations du modèle (décrites dans la doc) sont bien programmées
	\end{block}
	\begin{block}{Qui ?}
		Responsabilité éditeur/concepteur du code de calcul
		Selon l'ASME, c'est aussi de la responsabilité de l'utilisateur.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Vérification}
	\begin{block}{Éléments à réclamer:}
		\begin{itemize}
			\item Documentation \emph{théorique}: quelles hypothèses et quels modèles physico-mathématiques disponibles dans le code ?
			\item Cas-tests de vérification
			\item Service support, qui peut proposer dans certains cas des <<preuves>> de son processus de vérification
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Vérification}
	\begin{block}{Logiciels <<boite noire>>:}
		\centering
		Pas forcément rédhibitoire \\ MAIS \\
		Documentation complète (avec des références \emph{récentes})\\
		Cas-tests avec leur documentation.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Quelques éléments de vérification}
	\begin{block}{Vérification mathématique:}
		\begin{itemize}
			\item Calcul de solutions analytiques (géométries simplifiées et quelques hypothèses simplificatrices)
			\item Méthode des <<solutions manufacturées>>: construction systématique d'une solution analytique en faisant des hypothèses sur la solution finale
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Quelques éléments de vérification}
	\begin{block}{Vérification informatique:}
		\begin{itemize}
			\item Comparaison avec d'autres codes de calcul
			\item Utiliser des valeurs de non-régression d'une version à l'autre
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Quelques éléments de vérification}
	\begin{block}{Vérification informatique:}
		\begin{itemize}
			\item Couverture des zones de codes (lors d'une exécution sur une base de cas-tests)
			\item Suivi des performances (peut donner des indications sur des défauts de programmation)
			\item Portabilité du code (machine, système, compilateur, options de compilation)
			\item Outils de propagation d'arrondis
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Quelques éléments de vérification}
	\begin{block}{Vérification numérique:}
		\begin{itemize}
			\item Sensibilité au raffinement du maillage
			\item Sensibilité au raffinement du pas de temps
			\item Sensibilité à d'autres paramètres numériques
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Validation}
	\begin{block}{Quoi ?}
		Vérifier que les équations du modèle sont bien celles qui décrivent le phénomène qu'on veut traiter
	\end{block}
	\begin{block}{Qui ?}
		Responsabilité utilisateur d'un code de calcul (sauf pour les outils-métiers)
	\end{block}
	\begin{alertblock}{Remarque:}
		A proprement parler, n'est pas du ressort du logiciel mais du modèle (donc de la <<science>>)
	\end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Validation}
	\begin{block}{Éléments à produire:}
		\begin{itemize}
			\item Expertise
			\item Montages expérimentaux
		\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{alertblock}{Remarque:}
		Pour les industries très réglementées (nucléaire, chimie ou aéronautique) $\rightarrow$ le processus de validation est quasiment normalisé
	\end{alertblock}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{La certification}
	\begin{definition}{Éléments à produire:}
		Valider les compétences des utilisateurs des codes
		\begin{itemize}
			\item Formation initiale;
			\item Formation continue;
			\item Recyclage.
		\end{itemize}
	\end{definition}
\end{frame}
